\chapter{Alphabet, mot et langage}
\section{Alphabet}

\subsection{Définition}
Un alphabet est un ensemble fini d'éléments, appelés \emph{lettres} ou 
\emph{symboles}.

\subsubsection*{Exemples}
\begin{itemize}
  \item $\{0, 1\}$ est l'alphabet binaire.
  \item $\{a, b, \dotsc, z, A, B, \dotsc, Z\}$ est l'alphabet latin.
\end{itemize}

\section{Mot}
\subsection{Définition}
Soit $\Sigma$ un alphabet. Un \emph{mot} sur $\Sigma$ est une suite \emph{finie}
et \emph{ordonnée} de symboles appartenant à $\Sigma$.

La \emph{longueur} d'un mot $\omega$ est le nombre de symboles constituant ce mot.
On la note $|\omega|$.

L'unique mot de longueur 0 est le mot vide $\varepsilon$.

L'ensemble des mots sur $\Sigma$ est noté $\Sigma^{*}$.

La concaténation de deux mots est le mot obtenu en mettant ces mots bout à bout.
En plus $\Gamma^{n}$ et la concaténation de $\Gamma$ $n$ fois. 


\subsubsection*{Exemples}
\begin{itemize}
  \item \emph{abba} est un mot de l'alphbet $\Phi=\{a,b\}$, 
  et $|abba| = 4$.
  \item $\Phi^{*} = \{\varepsilon, a, b, aa, ab, bb, ba, aaa, \dotsc\}$ 
  
  \item La concaténation de $abb$ et $ab$ est $abbab$.
  
  \item $(ab)^{3} = ababab $
\end{itemize}

\section{Langage}
\subsubsection{Définition}
Un langage sur $\Sigma$ est un ensemble de mots appartenants à $\Sigma$.
Donc si $L$ est un langage sur $\Sigma$, $L \subseteq \Sigma^{*}$

\subsubsection*{Exemples}
Considérons l'alphabet $A=\{a, b, c, d\}$.
\begin{itemize}
  \item $L_1 = \{aa, bb, cc\}$ est un langage sur $A$.
  \item $L_2 = \{ a^{\alpha}b^{\beta}c^{\gamma} | \alpha, \beta, \gamma \in \mathbb{N}^{\times} \}$ 
  est un langage infini sur $A$. exemple de mot appartenant à $L_2$ : $abbccc$, $aaabccc$, $abbbbc$, \ldots 
\end{itemize}

\subsection{Union de langages}

$L_1 + L_2$ est l'union des deux langages $L_1$ et $L_2$, c'est à dire $L_1 \cap L_2$.
\begin{equation*}
	x \in L_1 + L_2 \Rightarrow x \in L_1 \text{ ou } x \in L_2
\end{equation*}
\subsubsection*{Exemple}
$\{ab, ba\} + \{aa, bb\} = \{ab, ba, aa, bb\}$


\subsection{Produit de langages}

Le produit des langages $L_1$ et $L_2$ est le langage qui contient la concaténation des 
mots appartenants à $L_1$ et $L_2$. Il est noté $L_1L_2$

\begin{equation*}
	UV = \{uv | u \in U, v \in V\}
\end{equation*}

\subsubsection*{Exemple}

$\{ab, ba\}\{aa, bb\} = \{abaa, abbb, baaa, babb \}$

\subsection{Puissance d'un langage}
La puissance $n$-ième d'un langage $L$ est le produit de L $n$ fois.

\begin{equation*}
	L^{n} = \underbrace{LL \dotsm L}_\text{n fois}
\end{equation*}

Et on pose $L^{0} = \{\varepsilon\}$

\subsection{L'étoile d'un langage}
Soit $L$ un langage, l'étoile de Kleene de $L$, noté $L^{*}$ est l'union de toutes 
les puissances de $L$.

\begin{equation*}
	L^{*} = \sum_{i \geq 0} L^{i}
\end{equation*}



	